\begin{thm}{142}{}{}
 \begin{enumerate}
  \item 19で割って14余る平方数は存在するか。 \hosi 4
  \item $\dfrac{2a^2-1}{b^2+2}$ が整数になる整数の組$(a,b)$は存在するか。 \hosi 9
  \item $\dfrac{3^n-1}{2^n-1}$ が整数になる$n\in\mathbb{N}$ を全て求めよ。 \hosi 9
  \item $p!+p$ が平方数になる素数$p$を全て求めよ。 \hosi 11
 \end{enumerate}
\end{thm}

未完。

\syoumon{1}
ここに解答を記述。

\syoumon{2}
分子は奇数なので、分母は奇数である必要があり、$b$は奇数となる。このとき$b^2+2\equiv\pmod{8}$なので、$b^2+2$の素因数$p$であって、$o\equiv\pm 3 \pmod{8}$なるものが存在する。

$b^2+2$は$p$で割れるから、$2a^-1$もこの$p$で割り切れなければならない。すなわち$2a^2-1\equiv 0\pmod{p}$の必要がある。
\[ 2a^2\equiv 1\equiv 1+p \quad\dou\quad a^2\equiv \frac{p+1}{2} \pmod{p} \]
となるような$a$を考えなければならない。

平方剰余の第二補充法則より、
\[ \left(\frac{2}{p}\right)=\left(-1\right)^{\frac{p^2-1}{8}} \]
さらに平方剰余に乗法性があることから、
\[ \left(\frac{2}{p}\right)\left(\frac{\frac{p+1}{2}}{p}\right)=\left(\frac{p+1}{p}\right)=\left(\frac{1}{p}\right)=1 \]
したがって、
\[ \left(\frac{\frac{p+1}{2}}{p}\right)=\left(\frac{2}{p}\right)=\left(-1\right)^{\frac{p^2-1}{8}} \]

$p=8k+3$~($k\ge 0$) のとき、$\dfrac{p^2-1}{8}=(2k+1)(4k+1)$となり奇数である。一方$p=8k-3$~($k\ge 1$) のとき、$\dfrac{p^2-1}{8}=(2k-1)(4k-1)$となり奇数である。よっていずれの場合も$\left(-1\right)^\frac{p^2-1}{8}=-1$で、$\left(\dfrac{\frac{p+1}{2}}{p}\right)=-1$となる。これは$a^2\equiv \dfrac{p+1}{2} \pmod{p}$となる整数$a$が存在しないことを示すので、分子は$p$で割り切れず、$\dfrac{2a^2-1}{b^2+2}$は整数とならない。

\syoumon{3}
{\bf 解答.}\\
$n=1$は明らかに解。$n\geq 2$とするとき, $2^n-1$には奇素因数が存在するが,それを任意に一つ選んで$p$とする。$p|2^n-1$かつ, $p|3^n-1$でなければならない。$K=\dfrac{3^n-1}{2^n-1}$が整数のとき, $2^n-1$は3で割れない。よって$n$は奇数である。そのとき, 
\[3^n-1\equiv 0　(\mbox{mod} p)\dou 3^{n+1}\equiv 3　(\mbox{mod} p)\]
となり, $n+1$が偶数であるため$3$は法$p$における平方剰余でなければならない。つまり
\[\left(\dfrac{3}{p}\right)=1\]
である。一方, 相互法則　から
\[\left(\dfrac{3}{p}\right)=(-1)^{\frac{p-1}{2}}\left(\dfrac{p}{3}\right)\]
である。つまり,\\
・$p|2^n-1$ が $p\equiv 1$ (mod 4)ならば, $p\equiv 1$ (mod 3)\\
・$p|2^n-1$ が $p\equiv 3$ (mod 4)ならば, $p\equiv 2$ (mod 3)\\
である。そこで, $2^n-1$を素因数分解したときに現れる$4k+1$型素因数のを$S$, $4k+3$型素因数の個数を$T$とすると,
\[2^n-1\equiv 1^S\cdot 3^{T}　(\mbox{mod} 4)\]
である。$n\geq 2$なので $2^n-1\equiv -1$ (mod 4)であり, $T$は奇数となる。\\
前に述べたことより, $2^n-1$の$3k+1$型素因数の個数も$S$で, $3k+2$型素因数の個数は$T$になるから,
\[2^n-1\equiv 1^S\cdot 2^T \equiv 2 (\mbox{mod} 3)　(\because T\mbox{は奇数})\]
すると$2^n\equiv 0$ (mod 3)になり矛盾する。以上より  　$n=1$.

\syoumon{4}
ここに解答を記述。